\chapter{\TeX{} 的优缺点}{The Advantages and Disadvantages of \TeX}

在一个充斥着``所见即所得"桌面出版软件的情况下来使用 \TeX{} \index{\TeX} 确是有点
令人奇怪. 但是, 在某些情形下, 你会感到 \TeX{} \index{\TeX} 是最好的, 甚至是唯一
适合的系统.

首先我们来看一下 \TeX{} \index{\TeX} 的优势所在:

\begin{description}
  \item[高质量的输出] \TeX{} \index{\TeX} 遵循传统的排版规则, 以排版质量为最重
       要的目标. 如果把 \TeX{} \index{\TeX} 的输出结果和用其它的排版软件排版相同
       的文本所得到的结果加以比较, 就会发现其中的区别.
  \item[超常的稳定性] 自从 \TeX{} \index{\TeX} 出现以来, 只有一些微小的改动. 也就
       是说, 十几年前的 tex 文件, 用现在的 \TeX{} \index{\TeX}  系统排版得到的结
       果与十几年前得到的结果是一样的. 稳定性还体现在 \TeX{} \index{\TeX} 系统极
       少会崩溃, 可以处理任意大小的文件, 即使你的计算机的内存很少,
       \TeX{} \index{\TeX} 也可自如地工作.
  \item[\TeX{} 是可编程的] \TeX{} \index{\TeX} 是一种宏命令编程语言,
       可以用很少的命令来完成非常复杂的工作. 如果需要, 也可以重新定义
       \TeX{} \index{\TeX} 的所有命令, 得到特殊的效果.
  \item[高度的灵活性] \TeX{} \index{\TeX} 自从出现以来其内核只有微小的改动. 但是
       由于其内核的设计方式, 世界上的 \TeX{} \index{\TeX} 使用者可以让
       \TeX{} \index{\TeX} 做几乎任何文字工作. 可以用 \TeX{}\index{\TeX} 来排版英
       文文本, 也可以排版德文, 俄文, 中文等多种语言. 还可以用 \TeX{}\index{\TeX}
       来排版乐谱, 象棋, 围棋棋谱等等.
  \item[简单方便] \TeX{} \index{\TeX} 文件是 ASCII 码的文本文件. 因此, 即使你手
       边没有 \TeX{} \index{\TeX} 系统, 你也可以看懂绝大部分的内容.
       \TeX{} \index{\TeX} 文件的这种特点使得它占用很少的存储空间, 也可以很方便
       的用 email 来传输.
  \item[良好的通用性] 目前为止, \TeX{} \index{\TeX} 几乎在所有的计算机操作系统上
       得到实现. 如: Atari, Apple, Unix, Macintosh, VMS, MS-DOS, MS-Windows 和
       OS/2 等. \TeX{}\index{\TeX} 的源文件可在不同的平台之间自由的交换, 而得到
       的输出是完全相同的.
  \item[低廉的价格] \TeX{} \index{\TeX} 是免费软件, 它的源程序也是免费的. 你可能
       仅仅需要支付邮费, 甚至于一分不花地得到适合你的 \TeX{} \index{\TeX} 系统.
       世界上有很多非常好的 \TeX{} \index{\TeX} 免费软件如: teTeX, MikTeX, fp-TeX
       等等. 同时也有一些具有各自特点 (如或多或少的所见即所得特性的) 和提供专家级
       帮助系统的商业版本.
  \item[超级技术支持] 由于 \TeX{} \index{\TeX} 并不是被某个公司所垄断开发, 所以
       世界各地的使用者设计了统一的技术支持的方式. 这通常是通过因特网以 email,
       WWW, Usenet 或 Ftp 的方式来提供, 有时也可能通过电话或传真的方式. 在绝大多
       数情况下这些技术支持都是免费的, 这也是 \TeX{} \index{\TeX} 的精神.
  \item[\TeX{} 是一种乐趣] 使用 \TeX{} \index{\TeX} 不仅仅是一种工作手段, 也是一种乐趣.  它有挑
       战, 也有荣誉. 很多人在熟悉了 \TeX{} \index{\TeX} 之后都开始把使用 \TeX{} \index{\TeX} 作为一种爱好,
       而不是一件枯燥无味的劳动.
\end{description}


在展示了 \TeX{}\index{\TeX} 的优秀之处后, 也得承认 \TeX{}\index{\TeX} 也有一些不足的地方:

\begin{description}
  \item[命令繁琐] \TeX{}\index{\TeX} 共包括 900 多条命令, 一般用户很难在短时间内完全掌握. 当开
       始学习并使用它的时候, 你将会不停地去翻看 \TeX{}\index{\TeX} 的参考手册, 来寻找一个 \TeX{}\index{\TeX}
       命令. 你也会发现 \TeX{}\index{\TeX} 常常不理会你键入的命令, 还给出一个让你感到迷惑的错
       误信息. 这一切都说明了掌握 \TeX{}\index{\TeX} 需要一个比较长而且艰难的学习过程. \TeX{}\index{\TeX}
       的一些扩展如 \LaTeX{} \index{\LaTeX} 则要相对简单的多, 使用起来也比 \TeX{} \index{\TeX} 方便, 一个新手
       完全可以在一个下午或者更短的时间内学会初步使用 \LaTeX\index{\LaTeX}.

       当发生错误的时候, \TeX{} \index{\TeX} 会给出一些信息来提示你. 但很多情况下并不足以使你迅
       速准确地找到错误之所在. 尤其对刚刚开始学习的新手来说更是如此.

       像 \TeX{}\index{\TeX} 这种宏语言不同于其它计算机语言, 如 C, Pascal 等, 大多数人并不了
       解. 因此, 当你想要写自己的宏命令时, 你需要对 \TeX{}\index{\TeX} 有比较深入的了解才能写
       出牢固可靠的宏命令.
  \item[使用不直观] \TeX{}\index{\TeX} 不是所见即所得的. 尽管市场上有些近似于所见即所得的商业
       版本, 但即使与最普通的字处理软件相比, 也还是有不小的差距.
  \item[兼容性差] \TeX{}\index{\TeX} 语言与常用的字处理软件的兼容性很差.
  \item[应变力差] 图片很多、分栏方式变化多端又没有逻辑结构的无序文件, 比如报纸、
       画报和广告等, 也不适合用 \TeX{}\index{\TeX} 来排版.
  \item[网页表达力差] 在浏览网络时, 很少看到理工科论文直接以网页形式表现, 一般都要
       求先下载, 再用其它软件观看. 下载的文件大都是 PDF, DVI 或 PS 格式. 如果使用
       的是 Linux 操作系统, 这三种文件的浏览器一般系统本身都带有, 它们分别是 xdvi,
       xpdf 和 gsview. 如果所使用的是 Windows 操作系统, 则必须分别下载使用 Acrobat
       Reader, WinDVI 或 GhostView 观看.

       由于 \TeX{}\index{\TeX} 的网页表达能力差, 其强大的数学排版才能无法在互联网上直接显示出来.
       因此, \TeX{}\index{\TeX} 语言不可能普遍运用于网络上的数学公式表达.

       一种既有 \TeX{}\index{\TeX} 的强大数学公式表达能力又能与互联网良好结合的表达语言: MathML,
       正在孕育之中.
  \item[无官方支持] 由于 \TeX{}\index{\TeX} 不是某个软件公司的产品, 缺乏技术支持, 在使用过程中
       若出现问题, 找不到能对其负责的机构, 只有自己查找相关书籍资料或向论坛、用户
       组织等民间网站求助.
\end{description} 